% Main file for the skripta — includes chapters 1..8
\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{parskip}
\usepackage{ifthen}
\tcbuselibrary{theorems, skins, breakable}

\geometry{margin=2.8cm, top=3cm, bottom=3cm}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!60!black,
  urlcolor=blue!60!black
}

% -------------------------------------------------------
%  Boje, okruzenja i makroi (iste kao u poglavljima)
% -------------------------------------------------------
\definecolor{defbg}{RGB}{235, 244, 255}
\definecolor{defborder}{RGB}{100, 160, 220}
\definecolor{exbg}{RGB}{240, 252, 240}
\definecolor{exborder}{RGB}{100, 180, 100}
\definecolor{keybg}{RGB}{255, 248, 225}
\definecolor{keyborder}{RGB}{210, 170, 50}
\definecolor{taskbg}{RGB}{250, 240, 255}
\definecolor{taskborder}{RGB}{160, 100, 200}

\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{definicija}[1][]{
  colback=defbg, colframe=defborder,
  fonttitle=\bfseries\sffamily,
  title={Definicija~\thetcbcounter \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{~---~#1}},
  breakable, enhanced, left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  arc=4pt
}

\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{primjer}[1][]{
  colback=exbg, colframe=exborder,
  fonttitle=\bfseries\sffamily,
  title={Primjer~\thetcbcounter \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{~---~#1}},
  breakable, enhanced, left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  arc=4pt
}

\newtcolorbox{kljucno}[1][Ključna ideja]{
  colback=keybg, colframe=keyborder,
  fonttitle=\bfseries\sffamily, title=#1,
  breakable, enhanced, left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  arc=4pt
}

\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{zadatak}[1][]{
  colback=taskbg, colframe=taskborder,
  fonttitle=\bfseries\sffamily,
  title={Zadatak~\thetcbcounter \ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{~---~#1}},
  breakable, enhanced, left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
  arc=4pt
}

\newtheorem*{napomena}{Napomena}

% theorem-like environments used in chapters
\newtheorem{propozicija}{Propozicija}[section]

\newcommand{\Sig}{\Sigma}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\large\bfseries\sffamily}{}{0em}{\thesection\quad}[\vspace{-0.3em}\rule{\linewidth}{0.4pt}]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\sffamily}{}{0em}{\thesubsection\quad}

\begin{document}

% =========================================================
%  Naslovna stranica
% =========================================================
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\centering

\vspace*{0.8cm}

% --- Vrh: institucija ---
{\sffamily\large Sveučilište Jurja Dobrile u Puli}\\[0.4em]
{\sffamily\normalsize Fakultet informatike}\\[0.4em]
{\sffamily\small Preddiplomski studij informatike}

\vspace{2.8cm}

% --- Dekorativna gornja crta ---
{\color{defborder}\rule{0.85\linewidth}{2pt}}\\[3pt]
{\color{defborder}\rule{0.85\linewidth}{0.4pt}}

\vspace{1.2cm}

% --- Glavni naslov ---
{\fontsize{46}{52}\selectfont\bfseries\sffamily%
  \color{defborder!75!black} Formalni jezici\par}

\vspace{0.5em}

{\Large\sffamily\itshape skripta za pripremu ispita}

\vspace{1.2cm}

% --- Dekorativna donja crta (zrcalno) ---
{\color{defborder}\rule{0.85\linewidth}{0.4pt}}\\[3pt]
{\color{defborder}\rule{0.85\linewidth}{2pt}}

\vspace{2.2cm}

% --- Moto / kratki citat ---
\begin{minipage}{0.78\textwidth}
\centering
{\Large\itshape ``Pripada li ova riječ ovome jeziku?''}\\[0.8em]
{\sffamily\normalsize Jedno pitanje. Pet klasa jezika.\\
Beskonačno mnogo posljedica.}
\end{minipage}

\vfill

% --- Autor i godina, u boksu ---
\begin{tcolorbox}[
  width=0.62\textwidth,
  colback=defbg,
  colframe=defborder,
  arc=5pt,
  boxrule=0.6pt,
  halign=center,
  left=10pt, right=10pt, top=8pt, bottom=8pt
]
{\large\bfseries\sffamily Petar Prenc}\\[0.3em]
{\sffamily\small Akademska godina 2025./2026.}
\end{tcolorbox}

\vspace{0.8cm}

{\sffamily\small Pula, \today}

\vspace{0.5cm}
\end{titlepage}

% =========================================================
%  Predgovor
% =========================================================
\chapter*{Predgovor}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Predgovor}

\begin{quote}
\itshape
Najbolji način da nešto stvarno naučiš jest da to objasniš nekom drugom.
Ova skripta upravo je to: pokušaj da samom sebi --- a sad i vama --- na
jednom mjestu objasnim što su to formalni jezici, na način koji se može
pročitati u jednom dahu, bez otvaranja desetak izvora paralelno.
\end{quote}


% ================================================================
\section*{Što je ovo i zašto postoji}
% ================================================================

Skripta je nastala iz vrlo obične potrebe. Pripremajući se za ispit iz
kolegija \emph{Formalni jezici}, primijetio sam da je gradivo na
predavanjima i u udžbeniku raspršeno: definicije ovdje, primjeri ondje,
dokazi negdje između. Da bih ga svladao, morao sam ga prvo okupiti na
jednom mjestu --- vlastitim riječima, slijedeći jednu jasnu nit od
početka do kraja. Rezultat te vježbe je tekst pred vama.

Cilj je skroman: \textbf{biti razumljiv prijateljski vodič kroz gradivo},
ništa više. Ne pretendira zamijeniti službeni udžbenik niti biti
referenca posljednje riječi u svakom dokazu. Želi biti ono što bih i sam
htio imati u rukama tjedan dana prije ispita --- kratak, jasan,
pun primjera i s naglaskom na intuiciji.

% ================================================================
\section*{Što skripta sadrži}
% ================================================================

Materijal prati \textbf{Chomskyjevu hijerarhiju} odozdo prema gore.
Krećemo od najjednostavnijih objekata --- riječi i jezika kao skupova
riječi --- i postupno gradimo sve moćnije formalizme. Svako poglavlje
prirodno se nastavlja na prethodno: regularni izrazi vode do automata,
automati i izrazi pokazuju se ekvivalentnima, ekvivalencija se proteže
i na linearne gramatike, a kad ti formalizmi postanu preuski, prelazimo
na bezkontekstne, kontekstne i konačno Turingove strojeve.

\begin{kljucno}[Plan skripte]
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
  \item \textbf{Poglavlje 1} --- Jezici i osnovne operacije: abeceda,
        riječ, $\Sig^*$, konkatenacija, Kleeneva zvijezda, Chomskyjeva
        hijerarhija.
  \item \textbf{Poglavlje 2} --- Regularni izrazi i njihova algebra.
  \item \textbf{Poglavlje 3} --- Konačni automati (KA, NKA),
        $\eps$-prijelazi, partitivna konstrukcija.
  \item \textbf{Poglavlje 4} --- Ekvivalentnost klasa regularnih jezika
        (RI, KA, NKA, DLG, LLG); Thompsonova konstrukcija, Ardenovo pravilo.
  \item \textbf{Poglavlje 5} --- Bezkontekstni jezici, potisni automati,
        Chomskyjeva normalna forma, CYK algoritam.
  \item \textbf{Poglavlje 6} --- Leme o pumpanju za regularne i
        bezkontekstne jezike.
  \item \textbf{Poglavlje 7} --- Kontekstni jezici, ograničeni automati,
        kontekstne i monotone gramatike.
  \item \textbf{Poglavlje 8} --- Turingovi strojevi, odlučivost, svođenje
        i dijagonalizacija.
\end{itemize}
\end{kljucno}

% ================================================================
\section*{Kako čitati skriptu}
% ================================================================

Tekst je organiziran tako da se može čitati linearno --- svaki pojam
uvodi se prije nego što se koristi. Ako već imate nešto pripreme,
slobodno preskačite ono što vam je poznato; ali ako pojma nemate odakle
krenuti, \textbf{počnite od početka}, najbolje s olovkom u ruci.

Vizualno je sve organizirano u obojene okvire pa se brzo prepoznaje
što se gleda:

\medskip
\noindent
\begin{tabular}{ll}
  \textcolor{defborder}{$\blacksquare$}~\textbf{Plavo (definicije)}
    & precizan, formalan iskaz pojma \\
  \textcolor{exborder}{$\blacksquare$}~\textbf{Zeleno (primjeri)}
    & konkretne ilustracije, ``vidi i probaj'' \\
  \textcolor{keyborder}{$\blacksquare$}~\textbf{Žuto (ključne ideje)}
    & ono što morate ponijeti sa sobom \\
  \textcolor{taskborder}{$\blacksquare$}~\textbf{Ljubičasto (zadaci)}
    & vježbe za samostalan rad \\
\end{tabular}

\medskip
\noindent
Na kraju svakog poglavlja stoji kratak \textbf{Sažetak} s tablicom
najvažnijih oznaka --- pogodno za brzo ponavljanje neposredno pred
ispit.

% ================================================================
\section*{O stilu i izvorima}
% ================================================================

Naglasak je na \emph{intuiciji} i \emph{povezanosti} pojmova, a ne na
potpunoj formalnoj striktnosti svakog dokaza. Tamo gdje su dokazi
tehnički zahtjevni, dane su \emph{skice} ili upute na izvore. Cilj
nije matematička virtuoznost --- cilj je da, kad vam netko pokaže
neki jezik, instinktivno znate razmišljati: \emph{regularan?
bezkontekstni? mogu li ga uopće prepoznati strojem?}

Glavni izvori bili su predavanja i službene bilješke kolegija, te
Sipserov \emph{Introduction to the Theory of Computation}.
Eventualne pogreške isključivo su moje --- ako ih primijetite,
slobodno javite na
\href{mailto:petar.prenc@gmail.com}{petar.prenc@gmail.com}.

\vspace{1.5em}
\begin{flushright}
\itshape Sretno!\\[0.3em]
Petar Prenc\\
Pula, \today
\end{flushright}

\cleardoublepage

% =========================================================
%  Sadrzaj
% =========================================================
\tableofcontents
\cleardoublepage

% =========================================================
%  Poglavlja
% =========================================================
\include{1}
\include{2}
\include{3}
\include{4}
\include{5}
\include{6}
\include{7}
\include{8}

\end{document}
